\section*{1.Problematização}
Um sistema de Transmissão de Dados em banda de base, esquematizado na Figura \ref{fig:esq1}, é composto por um por um emissor local, uma linha de transmissão e um emissor remoto (neste caso os emissores também são receptores).

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/esq1.png}
    \caption{Esquematização de um Sistema de Transmissão de Dados em banda de base.}
\label{fig:esq1}
\end{figure}

O componente Híbrido tem a função de passar dos 4 fios dos emissores para 2 fios da transmissão (e vice-versa). A sua implementação no sistema não é perfeita e parte do sinal a ser enviado é reflectido - o chamado eco (Figura \ref{fig:esq2}). O sinal que chega ao receptor local é então constituído pelo sinal transmitido pelo emissor remoto e um eco do sinal do próprio emissor local. O eco tem sub-reflexões, porém o eco mais forte é o Eco Local.

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/esq2.png}
    \caption{Esquematização da reflexão do sinal (eco) na transmissão de dados devido ao híbrido.}
\label{fig:esq2}
\end{figure}

Vamos então recriar uma situação onde exista um sinal transmitido pelo emissor (remoto) ao qual se adiciona um eco proveniente do sinal do receptor (local) e aí testar um cancelador de eco - produzido com um filtro FIR transversal adaptativo (LMS).

\begin{figure}[H]
\centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{img/esq3.png}
    \caption{Esquema do sistema de Transmissão de Dados simplificado a recriar para teste do Cancelador de Eco - com 2 subcanceladores devido à amostragem paralela.}
\label{fig:esq3}
\end{figure}

No esquema da Figura \ref{fig:esq3} temos, por razões de segurança, um cancelador de eco implementado com 2 subcanceladores a operar em paralelo, à mesma frequência mas em amostras desfasadas, para trabalhar a uma frequência de dupla da de Nyquist. Porém, como vamos trabalhar com dados (onda quadrada) enviados a uma frequência constante, isto torna-se desnecessário e o nosso cancelador de eco será apenas um bloco a trabalhar a um frequência igual à do restante sistema, a frequência de Nyquist.
Estaremos então a trabalhar a uma frequência de 1 amostra por dado.

Nesta simplificação, os Filtros Emissor e Receptor serão desprezados.
